---
layout: analisis
category: analisis
date: 2021-11-23T06:00:07-03:00
author: José Batt
title: Nuestros Tiempos, Modernidad / Posmodernidad
thumbnail: https://assets.3dnoticias.com.ar/RINOPARTY.jpg

---
**Consideraciones iniciales**

En este trabajo intentaremos de salir de nuestra “zona de confort” a fin de abordar algunas cuestiones con las que estamos conviviendo y por ello tal vez no vemos aun de forma clara.

La Filosofía, suele ser útil para entender e intentaremos sintetizar las descripciones de los avances científico tecnológico y las implicancias de esto, tratando de resaltar las que creemos son las que mas representan los cambios que analizaremos.

**Modernidad**

El fenómeno de la Modernidad suele estar atado en lo político y cultural al nacimiento del Iluminismo y de las Republicas como forma de organización política. En lo económico, las raíces se encuentran en el Mercantilismo primero y luego en las primeras formas capitalistas y específicamente en el capitalismo resultante de la primera revolución industrial. Fenómenos que transcurren al fines del siglo XVIII e inicios del XIX.

A este “Fenómeno Moderno” le toca sufrir la Segunda revolución industrial que pone en tensión los conceptos de Republica y Capitalismo, debido a que hacia fines del siglo XIX surge primero el Marxismo como visión distinta del proceso de producción social y económico, y luego a principios del siglo XX luego de la revolución bolchevique, surge una alternativa que serán el Colectivismo y la Economía planificada.

Aniquilado el Fascismo luego de la Segunda Guerra la versión política y económica, que intento terciar, en este “contrapunto” de “Iniciativa Individual y Economía de mercado” versus “Colectivismo y Economía planificada”. Este “contrapunto” se instala en el transcurso del siglo pasado.

Hacia fines del siglo XX llegaría el final para la visón “Colectivista y de Economía planificada”. No es idea que desarrollemos sobre este tema sino solo referenciaremos dos hitos históricos que ilustran este fracaso. Primero la explosión nuclear de Chernobyl (1986) donde la organización, la seguridad y los conocimientos científicos fueron contrastados por un desastre nuclear y segundo la caída del muro de Berlin en 1989. Esto constituyo la lapida del pensamiento de la economía planificada.

Los valores de Colectivismo, de Revolución, de limitación de la libertad en nombre de lo colectivo y de una economía limitada fueron “derrotados” por lo Iniciativa Individual sobre lo colectivo, y la Economía de mercado capitalista como forma de organizar la producción económica y la republica democrática frente a los estados dictatoriales.

Las consecuencias políticas, sociales, económicas, históricas y éticas reverberan hasta nuestros días. Las consecuencias inmediatas, junto a los fenómenos del avance científico tecnológicos tendientes hacia la automatización, hacia la robótica, hacia la biotecnología, hacia la explosión de la informática y hacia la proliferación de los servicios. O sea una explosión de la técnica y de la ciencia, que llevo a pulverizar distancias y tiempo debido al desarrollo de las Tecnologías de la información y la comunicación. ¿Todo esto que mencionamos junto con el desarrollo de World Wide Web y nuevas formas de organización productiva generaron las condiciones para la aparición de una Nueva Era? ¿Posmodernidad? o a una ¿Meta era?, ¿Meta modernidad?. El común ya resolvió estas preguntas o dudas y al proceso social resultante y lo llamo Posmodernidad. Y esta fenómeno se abreva en la exacerbación de muchos de los valores (algunos minoritarios) de modernidad.

“La conmoción de la sociedad, de las costumbres, del individuo contemporáneo de la era del consumo masificado, la emergencia de un modo de socialización y de individualización inédito, que rompe con el instituido desde los siglos XVII y XVIII. Desvelar esa mutación histórica aún en curso es el objeto de estos textos, considerando que el universo de los objetos, de las imágenes, de la información y de los valores hedonistas, permisivos y psicologuitas que se le asocian, han generado una nueva forma de control de los comportamientos, a la vez que una diversificación incomparable de los modos de vida, una imprecisión sistemática de la esfera privada, de las creencias y los roles, dicho de otro modo, una nueva fase en la historia del individualismo occidental. Nuestro tiempo sólo consiguió evacuar la escatología revolucionaria, base de una revolución permanente de lo cotidiano y del propio individuo: privatización ampliada, erosión de las identidades sociales, abandono ideológico y político, desestabilización acelerada de las personalidades; vivimos una segunda revolución individualista. Una idea central ordena los análisis que a continuación se ofrecen; a medida que se desarrollan las sociedades democráticas avanzadas, éstas encuentran su inteligibilidad a la luz de una lógica nueva que llamamos aquí el proceso de personalización, que no cesa de remodelar en profundidad el conjunto de los sectores de la vida social. Evidentemente no todas las esferas se han reestructurado en el mismo grado ni de la misma forma por el proceso en curso, y tampoco ignoramos los limites de las teorías que se esfuerzan, en unificar el todo social bajo un principio simple, cuando es manifiesto que nuestras sociedades emplean una pluralidad de criterios específicos. Si, a pesar de ello, hemos mantenido la idea de un esquema homogéneo, se debe al hecho de que ante todo se intentó no tanto establecer una reseña instantánea del momento actual como tratar las líneas de transformación, la tendencia primordial que dispone a la escala de la historia las instituciones, los modos de vida, las aspiraciones y finalmente las personalidades. El proceso de personalización procede de una perspectiva comparativa e histórica, designa la línea directriz, el sentido de lo nuevo, el tipo de organización y de control social que nos arranca del orden disciplinario-revolucionario-convencional que prevaleció hasta los años cincuenta. Ruptura con la fase inaugural de las sociedades modernas, democráticas disciplinarias, universalistas-rigoristas, ideológicas-coercitivas, tal es el sentido del proceso de personalización cuya asimilación a una estrategia de recambio del capital, aunque tenga aspecto humano, resulta absolutamente limitada. Cuando un mismo proceso anexiona en movimiento sincrónico el conjunto de un sistema, es ilusorio querer reducirlo a una función local instrumental, aunque sea cierto que puede contribuir con eficacia a la reproducción o al aumento de la plusvalía. La hipótesis que se propone es otra: se trata de una mutación sociológica global que está en curso, una creación histórica próxima a lo que Castoriadis denomina «significación imaginaria central», combinación sinérgica de organizaciones y de significaciones, de acciones y valores, iniciada a partir de los años veinte —sólo las esferas artísticas y psicoanalíticas la anticiparon en algunos decenios—, y que no cesa de ampliar sus efectos desde la Segunda Guerra Mundial”(1983) G.Lipovetzky, La era del vacio.

Una de las características centrales del cambio que estamos analizando se vincula al proceso de crecimiento gradual del individualismo que arranca podríamos decir desde los años 60 del siglo XX, como un proceso contracultural a la sociedad de consumo de masas de ese tiempo.

“El “proceso de personalización” surgió en el seno del universo disciplinario, de modo que el fin de la edad moderna se caracterizó por la alianza de dos lógicas antinómicas. La anexión cada vez más ostensible de las esferas de la vida social por el proceso de personalización y el retroceso concomitante del proceso disciplinario es lo que nos ha llevado a hablar de sociedad posmoderna, una sociedad que generaliza una de las tendencias de la modernidad inicialmente minoritaria.

La Sociedad posmoderna dicho de otro modo, cambio de rumbo histórico de los objetivos y modalidades de la socialización, actualmente bajo la égida de dispositivos abiertos y plurales; dicho de otro modo, el individualismo hedonista y personalizado se ha vuelto legítimo y ya no encuentra oposición; dicho de otro modo, la era de la revolución, del escándalo, de la esperanza futurista, inseparable del modernismo, ha concluido.

La sociedad posmoderna es aquella en que reina la indiferencia de masa, donde domina el sentimiento de reiteración y estancamiento, en que la autonomía privada no se discute, donde lo nuevo se acoge como lo antiguo, donde se banaliza la innovación, en la que el futuro no se asimila ya a un progreso ineluctable. La sociedad moderna era conquistadora, creía en el futuro, en la ciencia y en la técnica, se instituyó como ruptura con las jerarquías de sangre y la soberanía sagrada, con las tradiciones y los particularismos en nombre de lo universal, de la razón, de la revolución. Esa época se está disipando a ojos vistas; en parte es contra esos principios futuristas que se establecen nuestras sociedades, por este hecho pos modernas, ávidas de identidad, de diferencia, de conservación, de tranquilidad, de realización personal inmediata; se disuelven la confianza y la fe en el futuro, ya nadie cree en el porvenir radiante de la revolución y el progreso, la gente quiere vivir en seguida, aquí y ahora, conservarse joven y no ya forjar el hombre nuevo.

Sociedad posmoderna significa en este sentido retracción del tiempo social e individual, al mismo tiempo, que se impone más que nunca la necesidad de prever y organizar el tiempo colectivo, agotamiento del impulso modernista hacia el futuro, desencanto y monotonía de lo nuevo, cansancio de una sociedad que consiguió neutralizar en la apatía aquello en que se funda: el cambio.

Los grandes ejes modernos, la revolución, las disciplinas, el laicismo, la vanguardia han sido abandonados a fuerza de personalización hedonista; murió el optimismo tecnológico y científico al ir acompañados los innumerables descubrimientos por el sobre armamento de los bloques, la degradación del medio ambiente, el abandono acrecentado de los individuos; ya ninguna ideología política es capaz de entusiasmar a las masas, la sociedad posmoderna no tiene ni ídolo ni tabú, ni tan sólo imagen gloriosa de sí misma, ningún proyecto histórico movilizador, estamos ya regidos por el vacío, un vacío que no comporta, sin embargo, ni tragedia ni apocalipsis. Qué error el haber pregonado precipitadamente el fin de la sociedad de consumo, cuando está claro que el proceso de personalización no cesa de ensanchar sus fronteras. La recesión presente, la crisis energética, la conciencia ecológica, no anuncian el entierro de la era del consumo: estamos destinados a consumir, aunque sea de manera distinta, cada vez más objetos e informaciones, deportes y viajes, formación y relaciones, música y cuidados médicos. Eso es la sociedad posmoderna; no el más allá del consumo, sino su apoteosis, su extensión hasta la esfera privada, hasta en la imagen y el devenir del ego llamado a conocer el destino de la obsolescencia acelerada, de la movilidad, de la desestabilización. Consumo de la propia existencia a través de la proliferación de los mass media, del ocio, de las técnicas relaciónales, el proceso de personalización genera el vacío en tecnicolor, la imprecisión existencial en y por la abundancia de modelos, por más que estén amenizados a base de convivencialidad, de ecologismo, de psicologismo. Más exactamente estamos en la segunda fase de la sociedad de consumo, cool y ya no hot, consumo que ha digerido la crítica de la opulencia. Se acabó la idolatría del “american way of life” de los “coches triunfalmente cromados”, de grandes estrellas y sueños de Hollywood; concluida la revolución beatnik y el escándalo de las vanguardias, todo eso ha dejado paso, dicen, a una cultura posmoderna detectable por varios signos: búsqueda de calidad de vida, pasión por la personalidad, sensibilidad ecologista, abandono de los grandes sistemas de sentido, culto de la participación y la expresión, moda retro, rehabilitación de lo local, de lo regional, de determinadas creencias y prácticas tradicionales. ¿Será el eclipse de la bulimia cuantitativa anterior? Sí, pero a condición de no perder de vista que estos fenómenos son también manifestaciones del proceso de personalización, estrategias que trabajan para destruir los efectos del modernismo monolítico, el gigantismo, el centralismo, las ideologías duras, la vanguardia. No se trata de oponer la era del consumo «pasivo» a las corrientes llamadas posmodernas, creativas, ecologistas, revivalistas; una y otras rematan el hundimiento de la rígida era moderna en vistas a una mayor flexibilidad, diversificación, elecciones privadas, en vistas a la reproducción aumentada del principio de las singularidades individuales. La discontinuidad posmoderna no empieza con tal o cual efecto particular, cultural o artístico, sino con la preponderancia histórica del proceso de personalización, con la reestructuración del todo social bajo su propia ley.(1983) Lipovetzky, G; La era del vacío.

Sin embargo no es cierto que estemos sometidos a una carencia de sentido, a una deslegitimación total; en la era posmoderna perdura un valor cardinal, intangible, indiscutido a través de sus manifestaciones múltiples: el individuo y su cada vez más proclamado derecho de realizarse, de ser libre en la medida en que las técnicas de control social despliegan dispositivos cada vez más sofisticados y «mundanos». De modo que si el proceso de personalización introduce efectivamente una discontinuidad en la trama histórica, también es cierto que persigue, por otros caminos, una obra secular, la de la modernidad democrática-individualista. Ruptura aquí, continuidad allá, la noción de sociedad posmoderna no expresa otra cosa: concluida, una fase, aparece otra nueva, unida, por lazos más complejos de lo que parecen a primera vista, a nuestros orígenes políticos e ideológicos.” G. Lipovetzky, (1983), “La era del vacío”

No queremos extendernos mas y dejaremos para una próximo trabajo algunas alternativas que han ocurrido en los últimos 10 años y que remodelan e influyen sobre el “proceso de personalización” que deseamos continuar analizando.

¿La aparición de las redes sociales, de los contenidos culturales expresados a través de canales propios, del e-comerce, de las criptomonedas, la tendencia a lo diminuto y portabilidad de los dispositivos, del acceso al consumo a través de las TIC's, etc, reconfiguran este proceso que analizamos?

Si. Claro que si....